\section{Woche 2 - Lineare Gleichungssysteme}

\subsection{Zusammenfassung}	
\subsubsection{Lineare Gleichungssysteme}
Durch lineare Gleichungssysteme kann man ohne VOrwissen über die Geradendarstellung den Schnittpunkt $(x, y)$ von zwei Geraden berechen.
\begin{enumerate}
    \item Wir berechnen die Stelle $x \in \mathbb{R}$ des gemeinsamen Definitionsbereichs von $f$ und $g$, an der die Funktionswerte gleich sind. d.h. an der $y=f(x)=g(x)$
    \item Wir berechnen dann den gemeinsamen Funktionswert an dieser Stelle: $y=f(x)$
\end{enumerate}

Die Substitution von x und y ergibt abschließend den Schnittpunkt $(x,y)$.\newline
\newline
Ein LGS hat den Aufbau, dass alle \textbf{Unbekannten} auf der Linken und die Summanden ohne Unbekannte auf der rechten Seite sich befinden.\newline\newline
$S=\begin{Bmatrix}
    1*x & + & (-1)*y & = &  -1 \\
    (-1)*x & + & (-1)*y & = &  -1 \\
\end{Bmatrix}$\newline \newline \newline
Die Vorfaktoren zu den Unbekannten (hier 1 und -1) heißen \textbf{Koeffiziernten}. Jeder Punkt $(x,y)$, für den $x$ und $y$ alle Gleichungen erfüllen, heißt Lösung des LGS.\newline
\newline
Sollte $y=f(x)=h(x)$ keine Lösung liefern/die Lösung falsch sein, gibt es keinen Schnittpunkt.\newline
\newline
Exkurs Wiederspruchsbeweis: Um zu zeigen, dass eine beliebige Aussage $A$ wahr ist, nehmen wir an, dass deren Negation $\neg A$ wahr ist und zeigen, dass aus dieser Annahme irgendein bekannter Wiederspruch der Form $B \wedge (\neg B)$ folgt.\newline
\newline
Wenn beide Funktionen identisch ($f=f'$) sind, sind an jeder Stelle $x$ des gemeinsamen Definitionsbereichs $\mathbb{R}$ identisch: $f(x)=f'(x)$.
Die Menge der reellen Zahlen besitzt undendlich viele Elemente. Dies kann nicht explizit in einer Lösungsmenge aufgelistet werden.

\subsubsection{Ebenenschnitt}
Es gibt keine leichte Lösung den Schnittpunkt von drei Ebenen abzulesen. Somit sind effiziente Lösungen von LGS unabdingbar.

\subsubsection{Gaußsches Eliminationsverfahren}
Folgende Umformungen ändern die Lösungsmenge nicht:
\begin{enumerate}
    \item Vertauschen von Gleichungen\newline

$S=\begin{Bmatrix}
    G\textsubscript{1} \\
    G\textsubscript{i} \\
    G\textsubscript{j} \\
    G\textsubscript{n} \\
\end{Bmatrix}\mapsto\begin{Bmatrix}
    G\textsubscript{1} \\
    G\textsubscript{j} \\
    G\textsubscript{i} \\
    G\textsubscript{n} \\
\end{Bmatrix}=: S'$

\item Ersetzen einer Gleichung durch ihr $c$-faches\newline
$S=\begin{Bmatrix}
    G\textsubscript{1} \\
    G\textsubscript{i} \\
    G\textsubscript{n} \\
\end{Bmatrix}\mapsto\begin{Bmatrix}
    G\textsubscript{1} \\
    c * G\textsubscript{i} \\
    G\textsubscript{n} \\
\end{Bmatrix}=: S'$

\item Ersetzen einer Gleichung und dem Vielfachen einer anderen Gleichung\newline
$S=\begin{Bmatrix}
    G\textsubscript{1} \\
    G\textsubscript{i} \\
    G\textsubscript{j} \\
    G\textsubscript{n} \\
\end{Bmatrix}\mapsto\begin{Bmatrix}
    G\textsubscript{1} \\
    G\textsubscript{i} \\
    G\textsubscript{j}+c*G\textsubscript{i} \\
    G\textsubscript{n} \\
\end{Bmatrix}=: S'$

\end{enumerate}
Wenn der Koffeizent $a\textsubscript{11} = =$ tauscht mann die Gleichung mit einer welche $a\textsubscript{ja} \neq 0$. Da nun $a\textsubscript{ja} \neq 0$ dreht sich alles um die \textbf{Elemination} der darunter stehenden Terme, daher nennt man $a\textsubscript{11}$ das aktuelle \textbf{Pivotelement}.\newline
\newline
$S=\begin{Bmatrix}
    3x & +2y & -z & = & 1  \\
    2x & -2y & +4z & = & -2  \\
    x & -\frac{1}{2}y & +z & = & 0 \\
\end{Bmatrix}$
\textbf{Pivotelement} = $3x$\newline \newline
$a\textsubscript{21}= 2x - \frac{2}{3}*3x$\newline
$a\textsubscript{21}= 2x - \frac{2}{\not{3}}*\not{3}x$\newline
$a\textsubscript{21}= 2x - 2x$\newline
$a\textsubscript{21}= 0$\newline
Dieses vorgehen wird für alle Elemente des zweiten Termes wiederholt und für den dritten Term ebenso.\newline
\newline
$S=\begin{Bmatrix}
    3x & +2y & -z & = & 1  \\
     & -\frac{10}{3}y & +\frac{14}{3}z & = & -\frac{8}{3}  \\
     & -\frac{7}{6}y & +\frac{8}{6}z & = & -\frac{2}{6} \\
\end{Bmatrix} \mapsto \begin{Bmatrix}
    3x & +2y & -z & = & 1  \\
     & -10y & +14z & = & -8  \\
     & -7y & +8z & = & -2 \\
\end{Bmatrix} $ \textbf{Pivotelement} = $10y$\newline\newline
\dots\newline\newline
$\begin{Bmatrix}
    3x & +2y & -z & = & 1  \\
     & -10y & +14z & = & -8  \\
     &  & +1.8z & = & 3.6 \\
\end{Bmatrix}$ Nach $z$ auflösen $z=-2$\newline
Rückwärtseinsetzen:\newline
$\begin{matrix}
    -10y + 14z & = & -8  \\
    -10y + 14*2 & = & -8  \\
    & \vdots &  \\
    y & = & -2 \\
\end{matrix}$\newline
Schnittpunkt $(x,y,z)=(1,-2,-2)$ daraus ergibt sich die Lösungsmenge $L\textsubscript{S}=\{(1,-2,-2)\}$\newline
\newline
Bei zwei Ebenen würde die Lösungsmenge eine Menge von Schnittpunkten in Form einer Graden ergeben.

\subsubsection{Daststellung eines LGS in Matrixform}
Die Gleichung eines LGS kann auch kürzer in Form $Ax=b$ geschrieben werden, wobei\newline
$A=\begin{bmatrix}
    a\textsubscript{11} & a\textsubscript{12} & \dots & a\textsubscript{1m} \\
    a\textsubscript{21} & a\textsubscript{22} & \dots & a\textsubscript{2m} \\
    \vdots & \vdots & & \vdots \\
    a\textsubscript{n1} & a\textsubscript{n2} & \dots & a\textsubscript{nm} \\
\end{bmatrix}$ die Koeffizientenmatrix ist,\newline\newline\newline
$x=\begin{bmatrix}
    x\textsubscript{1} \\
    x\textsubscript{2} \\
    \vdots \\ 
    v\textsubscript{m} \\
\end{bmatrix}$ der Unbekanntenvektor ist,\newline\newline\newline
$b=\begin{bmatrix}
    b\textsubscript{1} \\
    b\textsubscript{2} \\
    \vdots \\ 
    b\textsubscript{m} \\
\end{bmatrix}$die rechte Seite des LGS ist.\newline\newline
Diese Form erlaubt auch die Nutzung von Software/Taschenrechner. Dazu wird die Koeffizientenmatrix $A$ und die gegebene rechte Seite $b$ verwendet. Dies Funktioniert nur wenn eine Lösung existiert\newline
$\exists x (x \in \mathbb{R}\textsuperscript{m}:Ax=b)$\newline \newline
$A=\begin{bmatrix}
    3 & 2 & -1 \\
    2 & -2 & 4 \\
    1 & -0.5 & 1\\
 \end{bmatrix} b=\begin{bmatrix}
    1 \\
    -2 \\
    0 \\
 \end{bmatrix}$ Die eingabe in Octave lautet: x=linsolve(A,b)\newline\newline
 Da genau ein Ebenenschnittpunkt vorliegt kann die Existenzaussage erweitert werden:\newline
 $\exists! x (x \in \mathbb{R}\textsuperscript{m}:Ax=b)$\newline
\newline
Wenn nur eine Lösung vorhanden ist kann diese auch durch folgende Umformungen von $Ax=b$ berechnet werden:\newline\newline
$Ax=b$ | multipizieren \textbf{von links} die Inverse $A\textsuperscript{-1}$\newline
$A\textsuperscript{-1}Ax=A\textsuperscript{-1}b$ | $A\textsuperscript{-1}A=I$ Aus der Inversen und dem Ursprung wird die Einheitsmatrix.\newline
$Ix=A\textsuperscript{-1}b$ | die Einheitsmatrix verhält sich in der Matrizenmultiplikation neutral, kann also gestrichen werden.\newline
$x=A\textsuperscript{-1}b$ | somit wird nach $x$ aufgelöst und dies ergibt den Lösungsvektor.